<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on Jialong&#39;s Blog</title>
    <link>http://eternityqjl.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on Jialong&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>2019-2021 By Jialong</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2019 22:06:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://eternityqjl.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写在2019年的最后一个月的开始</title>
      <link>http://eternityqjl.top/posts/%E5%86%99%E5%9C%A82019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 22:06:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://eternityqjl.top/posts/%E5%86%99%E5%9C%A82019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>转眼间2019年就要结束了，依稀记得2019年的刚开始我还在发空间动态说自己又买了一本日历，然而&amp;hellip;明年就不买了吧，我并没有记得经常去看日历，更别说去每天一张一张地撕它。这一年里经历了非常多的事情，从学习、生活、关于未来的各方各面，我都发生了极大的改变，这源于我不断变化的想法，目标总是飘忽不定，我思考过，也经常迷茫，现在也是。
在写下这些话的时间里，我其实是非常难过和害怕的，这一个周末似乎没干什么事情就又要浑浑噩噩地结束了，直到现在还有一个DDL等着我，明早截止，我还没做完，间歇性拖延症晚期这件事情，一直发生在我身上，毫不夸张地说，我可以不间歇地拖延整整24小时，这过程中总想着做些什么、改变些什么，但除了睡觉，大部分时间眼睛都盯在手机屏幕上，尽管我知道这样做一点儿也不好，但结果还是发生了。我知道学习的重要性，也会去为了一个想要实现的东西不断地思考并找到解决方法，就比如搭建网站这件事情，前前后后花了很多的时间也学习了很多相关知识，基本掌握了中间的原理，结果在我预想的时间之前很久就做出来了，结果还是超乎预期的好。说实话，完成一件能看的到结果的事情能给人的心理带来很大的快感的愉悦，但愉悦过后，又只剩下了迷茫和拖延，并且在为了找到下一个实践目标而苦苦挣扎着。有时候大脑盯着手机屏幕看一些信息的时候，知道这是自己不想接收和浪费时间的，但就是控制不住自己去点开看，这样的人性的弱点也造就了很多的商机，造就了很多企业和公司的成功。
说点儿别的。在关于情感和人际交往方面，我可能是一个与绝大多数人都不一样的人，在情感上，我很少与他人或者是在公开场合表露（包括我的社交媒体，我发现，自己现在很少在社交媒体上表露自己的情感，更多的是分享一些自己的兴趣爱好，比如我热爱的摄影，因而，我也就把自己的空间对所有人开放了，微信这个东西另当别论，说实话，我挺讨厌这个软件的），但我还是知道自己想要的是什么，纵然我在过去的一年里总是带着一些自卑的情感，很久没有与他人进行深入内心的交谈，KY的与陌生人打电话活动也错过了很多次，每次都是在想和别人深入交流的时候才想起来，结果肯定是已经结束了，今后还是要多多关注，想想能与一同关注KY的人打电话是一件挺幸福的事情，也希望自己能早日找到灵魂伴侣。在人际交往方面，我尝试过学校的很多社团和活动，最终无一例外全都放弃了，我觉得也挺好，这也证明了我确实不喜欢过多的浮于表面和拉帮结派建造复杂人际关系的事情，做好自己就最好了，能认识几个朋友还是随缘了，人也并不需要那么多看上去像是朋友的朋友。
扯了这么多，还是回到最重要的学习和事业上吧。12月希望自己能好好学习学校的课程知识，好好地应对一下考试。明年下半年就要大三了，这学期结束以后要为成为一个前端工程师立一些目标，毕竟就快要毕业了，还是希望自己能去做自己喜欢的工作，上研究生这件事就暂时不考虑了，我在经历了一些事情以后对于读研这件事一点儿也不感兴趣了，做好自己就好了。
以上。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
